
\medskip


\begin{enumerate}
\item Voici un tableau de valeurs d'une fonction $f$ :

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{8}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
$x$		&$-2$	&$-1$	&0	&1		& 3		& 4		& 5\\ \hline
$f(x)$	&5 		&3 		&1 	&$-1$ 	&$-5$	& $-7$	& $-9$\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

	\begin{enumerate}
		\item Quelle est l'image de $3$ par la fonction $f$ ?
		
L'image de $3$ par la fonction $f$ est $f(3) = - 5$.
		\item Donner un nombre qui a pour image $5$ par la fonction $f$.
		
On a $f(- 2) = 5$, donc $- 2 $ a pour image 5 par la fonction $f$.
		\item Donner un antécédent de $1$ par la fonction $f$.
		
On a $f(0) = 1$, donc 1 a pour antécédent $0$ par $f$.
	\end{enumerate}
\item On considère le programme de calcul suivant:
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|}\hline
Choisir un nombre\\
Ajouter 1\\
Calculer le carré du résultat\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
	\begin{enumerate}
		\item Quel résultat obtient-on en choisissant $1$ comme nombre de départ?
		
On a $1 \to 1 + 1 = 2 \to 2^2 = 4$ : 1 donne 4 comme résultat. 

Et en choisissant $- 2$ comme nombre de départ ?

On a $- 2  \to - 2 + 1 = -1  \to (- 1)^2 = 1$ : $- 2$ donne 1 comme résultat.
		\item On note $x$ le nombre choisi au départ et on appelle $g$ la fonction qui à $x$ fait correspondre le résultat obtenu avec le programme de calcul.
		
Exprimer $g(x)$ en fonction de $x$.

On a $x \to x + 1 \to (x + 1)^2$. Donc $g(x) = (x + 1)^2$.
	\end{enumerate}
\item La fonction $h$ est définie par $h(x) = 2x^2 - 3$.
	\begin{enumerate}
		\item Quelle est l'image de $3$ par la fonction $h$ ?
		
On a $h(3) = 2 \times 3^2 - 3 = 2 \times 9 - 3 = 18 - 3 = 15$.
		\item Quelle est l'image de $-4$ par la fonction $h$ ?
		
On a $h(- 4) = 2 \times (- 4)^2 - 3 = 2 \times 16 - 3 = 32 - 3 = 29$.
		\item Donner un antécédent de $5$ par la fonction $h$. En existe-t-il un autre ?
		
Il faut trouver $x$ tel que $2x^2 - 3 = 5$, soit $2x^2 = 8$ ou $x^2 = 4$ ou $x^2 - 4 = 0$, c'est-à-dire $(x - 2)(x + 2) = 0$ et enfin $\left\{\begin{array}{l c l}
x - 2&=&0\\
x + 2&=&0
\end{array}\right.$ : il y a deux solutions : 2 et $- 2$.
	\end{enumerate}	
\item On donne les trois représentations graphiques suivantes qui correspondent chacune à une des fonctions $f$, $g$ et $h$ citées dans les questions précédentes.

Associer à chaque courbe la fonction qui lui correspond, en expliquant la réponse.
\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{*{3}{>{\centering \arraybackslash}X}}
\psset{unit=5mm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture*}(-4,-5)(4,6)
\rput(0,5.5){Représentation \no 1}
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt, showorigin=false]{->}(0,0)(-4,-4.9)(4,5)
\psplot[plotpoints=1000,linewidth=1.25pt]{-2}{5}{1 2 x mul sub}
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\end{pspicture*} &
\psset{xunit=5mm,yunit=2.5mm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture*}(-4,-4.5)(4,18.2)
\rput(0,17){Représentation \no 2}
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt, showorigin=false,Dy=2]{->}(0,0)(-4,-4)(4,16)
\psplot[plotpoints=1000,linewidth=1.25pt]{-3.1}{3.1}{x dup mul 2 mul 3 sub}
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\end{pspicture*}&
\psset{xunit=4.4mm,,yunit=5mm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture*}(-5,-1.5)(3,11)
\rput(-1,10.5){Représentation \no 3}
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt, showorigin=false,Dx=2, subticks=1]{->}(0,0)(-5,-1.5)(3,10)
\psplot[plotpoints=1000,linewidth=1.25pt]{-4.1}{2.1}{1  x add  dup mul}
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\end{pspicture*}\\
\end{tabularx}
\end{center}


La représentation \no 1 est celle de $f$ : c'est la seule pour laquelle l'image de 1 est $-1$.

La représentation \no 2 est celle de $h$ : on a bien $h(0) = - 3$.

La représentation \no 3 est celle de $g$ : on a bien $g(0) = 1$.
\end{enumerate}

\bigskip

